<style>
    #result-html,
    #result-block {
        font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, 'Segoe UI', Arial, freesans, sans-serif;
    }
</style>


# Бүтін көрсеткішті дәреже
$$
x^n \cdot x^m=x^{m+n}
$$ ;

Дәлелдеуі: $$   
x^n \cdot x^m =(x\cdot\ldots\cdot x) $$ (n рет) $$\cdot (x\cdot\ldots\cdot x)$$ (m рет) $$=(x\cdot\ldots\cdot x)$$
 (m+n рет) $$=x^{m+n}$$ #

$$ x^m \div x^n = x^{n-m} $$ ;

Дәлелдеуі: $$
 x^{m-n}\cdot x^n=x^m=> x^{m-n}=x^m\div x^n (x\neq0)$$

$$a^0=1$$;

Дәлелдеуі: $$
a^0=a^{n-n}=\frac {a^n} {a^n}=1$$ #

$$(abc)^n=a^n\cdot b^n\cdot c^n$$ ;

Дәлелдеуі: $$
(abc)^n=(abc)\cdot (abc) \cdot\ldots\cdot (abc) $$ (n рет) $$=(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a) $$ (n рет) $$\cdot(b\cdot\ldots\cdot b)$$ (n рет) $$\cdot(c\cdot\ldots\cdot c)$$ (n рет) $$=a^n\cdot b^n\cdot c^n$$ #

$$ (a^n)^m=(a^m)^n=a^{n\cdot m}$$;

Дәлелдеуі: $$
(a^n)^m=(a^n)\cdot(a^n)\cdot\ldots\cdot (a^n)$$ (m рет) $$=a^{n+n+n+\ldots+n}$$ (m рет) $$=a^{n\cdot m}$$;

Тура солай $$(a^m)^n=a^{m\cdot n}$$ теңдігі дәлелденеді #

$$a^{-n}=\frac 1 {a^n}$$;

Дәлелдеуі: $$
a^{-n}=a^{0-n}=\frac {a^0} {a^n}=\frac 1 {a^n} $$ #

$$(\frac a b)^{-n}=(\frac b a)^n$$;

Дәлелдеуі: $$
(\frac a b)^{-n}=(a\cdot b^{-1})^{-n}=a^{-n}\cdot b^{-1\cdot (-n)}=(a^{-1})^n\cdot b^n=(\frac 1 a)^n\cdot b^n=(\frac b a)^n $$ #



# Көпмүшелер
Көпмүшелер деп бір немесе бірнеше айнымалыға тәуелді функцияны айтамыз. Бір айнымалыға тәуелді көпмүшелердің стандартты белгіленуі:
$$P(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots+a_1x+a_0$$ ;

$$a_n, a_{n-1},\ldots, a_1 $$ көпмүшенің коэффициенттері деп аталады($$a_n\neq0$$), ал $$a_0$$ оның бос мүшесі деп аталады ($$a_i \in R $$, барлық $$0\leq i\leq n$$ шартын қанағаттандыратын $$i$$ үшін). Сонымен қатар n саны ($$n \in N$$) оның дәрежесі деп аталады және ол $$deg(P)=n$$ деп белгіленеді.

Кейде көпмүшелер $$P(x)=a_1x^n+a_2x^{n-1}+\ldots+a_{n}x+a_{n+1}$$ түрде белгіленеді, дегенмен автордың ойынша бірінші нұсқа әдемірек көрінеді және жазуға жеңілірек келеді.

Бірмүше ұғымы: Айнымалының қандай да бір дәрежесін және оның алдындағы коэффициентті қамтитын көбейтінді бірмүше деп аталады. Мысалы: $$ax^2, bx^c$$ ($$a,b,c\in R; a,b,c\neq0$$)

$$x$$-қа тәуелді және $$x$$-тың әртүрлі дәрежелерін қамтитын n бірмүшенің қосындысы n мүше деп аталады.
Ескерту:егер k бірнеше айнымалыға тәуелді бірмүшелер(бірмүшелер өзіне тәуелді емес айнымалыны қамтымаса, қамтыса және дәрежесі басқа бірмүшедегі айнымалының дәрежесіне тең болмаса онда ол жоғарыдағы жағдайға жатады) бір-біріне қосылса, онда ол k-мүше деп аталады.

Бірінші тұжырымға мысал: $$2+x$$ (екімүше), $$3+x^2+15x^9$$(үшмүше);

Екінші тұжырымға мысал: $$x+y$$(екімүше), $$x^2+13z+134t+123y^{125}+12$$ (бесмүше)

Екі көпмүшені қосу:екі көпмүше қосылғанда айнымалылардығы дәрежелері тең болатын бірмүшелерді қосамыз және қалған бірмүшелерді қосынды түрінде қалдырамыз.

Мысал: $$(5x^2+10x+19)+(6x^3+12x-31)=6x^3+5x^2+(10x+12x)+(19-31)=6x^3+5x^2+22x-12$$ 

$$\textbf{Ескерту:біз көпмүшені стандартты түрге келтірдік}$$

Азайту:Жай $$a-(-b)=a+b$$ ережесін қолдануға болады, немесе айнымалылардың дәрежелері бірдей болатын бірмүшелерді "азайғыштан азайтқышты аламыз" ережесі бойынша азайтып, қалғандарын тура сол ереже бойынша азайтынды ретінде жазамыз:
1)$$(2x^2-10x+2)-(7x^4+19x^3-25x-90)=(2x^2-10x+2)+(-7x^4-19x^3+25x+90)=$$

$$2x^2-7x^4-19x^3-(10-25)x+(2+90)=2x^2-7x^4-19x^3+15x=92=-7x^4-19x^3+2x^2+15x+92$$;

$$\textbf{Ескерту:біз a-b=-b+a ережесін қолданып көпмүшені стандартты түрге келтірдік}$$

Көпмүшелерді көбейту: көпмүшені көпмүшеге көбейту үшін бірінші көпмүшедегі әрбір бірмүшені екінші көпмүшедегі әрбір бірмүшеге көбейтіп, содан кейін алынған бірмүшелерді қосамыз. Мысалы:$$(5x^2+10x-2)\cdot(10x^3-29x+12)=(5x^2\cdot 10x^3)+(5x^2\cdot (-29x))+(5x^2\cdot 12)+(10x\cdot 10x^3)+$$

$$(10x\cdot(-29x))+(10x\cdot12)+(-2\cdot10x^3)+(-2\cdot(-29x))+(-2\cdot12)=50x^5-145x^3+60x^2+100x^4$$

$$-290x^2+120x-20x^3+58x-24=50x^5+100x^4-165x^3-230x^2+178x-24$$

Дәлелдеуі: $$(a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots+a_1x+a_0)(b_nx^n+b_{n-1}x^{n-1}+\ldots+b_1x+b_0)=$$

$$(a_nx^n+\ldots+a_0)+(a_nx^n+\ldots+a_0)+\ldots+(a_nx^n+\ldots+a_0)$$ $$(b_nx^n+b_{n-1}x^{n-1}+\ldots+b_1x+b_0$$ рет $$)=b_nx^n(a_nx^n+\ldots+a_0)+b_{n-1}x^{n-1}(a_nx^n+\ldots+a_0)+$$

$$\ldots+b_1x(a_nx^n+\ldots+a_0)+b_0(a_nx^n+\ldots+a_0)$$; Одан кейін жай көбейтудің үлестірімділік қасиетін қолданамыз. #

Көпмүшені көпмүшеге бөлудің әдістерін жоғарғы сыныптарда үйренесіңдер. Әзірше оларды бөлшек ретінде жазып, оларды көбейткіштерге(көпмүшелері бар жақшаларға, немесе бірмүше мен көпмүшенің көбейтіндісіне келтіру) жіктеп, алымы мен бөліміндегі бірдей көпмүшені(бірмүшені) 0-ге тең емес деп алып, қысқартуларың керек. Барлық мүмкін қысқартулар жасап болғаннан кейін сендерде қысқармайтын бөлшек қалады, соны жауапқа жазуларыңа болады.

Мысал: $$\frac {x^2-4x+4} {x^2-4}=\frac {(x-2)^2} {(x-2)(x+2)}=\frac {x-2} 
{x+2} $$ #

$$\textbf{Ескерту:бұл мысалды толық түсіну үшін астында жазылған қысқаша көбейту формулаларын қарап, түсіну керек}$$

Көбейткіштерге жіктеу:топтау әдісі; жақша сыртына шығару әдісі; көпмүшеге бірдеңе қосып және азайтып, топтау әдісі.

Мысалы: $$1)x^3+xy^2+x^y+y^3=x^2(x+y)+y^2(x+y)=(x^2+y^2)(x+y)$$;

2)$$x^4+4x^3-5x^2=x^2(x^2+4x-5)$$;

3)$$x^4+x^2y^2+y^4=x^4+2x^2y^2+y^4-x^2y^2=(x^2+y^2)^2-x^2y^2=(x^2+xy+y^2)(x^2-xy+y^2)$$.

# Қысқаша көбейту формулалары

$$(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$$

Дәлелдеуі: $$(a+b)^2=(a+b)(a+b)=a^2+ab+ab+b^2=a^2+2ab+b^2$$ #

$$(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$$

Дәлелдеуі: $$(a-b)^2=(a-b)(a-b)=a^2-ab-ab+b^2=a^2-2ab+b^2$$ #

$$a^2-b^2=(a-b)(a+b)$$ 

Дәлелдеуі: $$a^2-b^2=a^2+ab-ab+b^2=a(a+b)-b(a+b)=(a-b)(a+b)$$ #

$$(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3=a^3+b^3+3ab(a+b)$$

Дәлелдеуі:$$(a+b)^3=(a+b)^2(a+b)=(a^2+2ab+b^2)(a+b)=a^3+a^2b+2a^2b+2ab^2+ab^2+b^3=$$ 

$$a^3+3a^2b+3ab^2+b^3=a^3+b^3+3ab(a+b)$$ #

$$(a-b)^3=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3=a^3-b^3-3ab(a-b)$$

Дәлелдеуі: $$(a-b)^3=(a-b)^2(a-b)=(a^2-2ab+b^2)(a-b)=a^3-a^2b-2a^2b+2ab^2+ab^2-b^3=$$ 

$$a^3-3a^2b+3ab^2-b^3=a^3-b^3-3ab(a-b)$$ #

$$a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$$

Дәлелдеуі: $$a^3-b^3=a^3+a^2b+ab^2-a^2b-ab^2-b^3=a^2(a-b)+ab(a-b)+b^2(a-b)=(a-b)(a^2+ab+b^2)$$ #

$$a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)$$

Дәлелдеуі: $$a^3+b^3=a^3+b^3-a^2b+a^2b-ab^2+ab^2=a^2(a+b)-ab(a+b)+b^2(a+b)=(a+b)(a^2-ab+b^2)$$#

$$a^n-b^n=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+\ldots+ab^{n-2}+b^{n-1})$$

Дәлелдеуі: Оң жақтағы екі көпмүшені көбейтіп, ең соңында кереметті байқаңдар.#

$$a^n+b^n=(a+b)(a^{n-1}-a^{n-2}b+\ldots-ab^{n-2}+b^{n-1}), n=2k+1, k\in N$$

Дәлелдеуі: Оң жақтағы екі көпмүшені көбейтіп, ең соңында кереметті байқаңдар.#

# P.S.
$$(a\pm b)^n$$ формуласын қосып жазғым келді, бірақ оны толықтай түсіну үшін 9шы сыныпта өтетін

$$\binom{n}{k}$$ нәрсені білу керек немесе Паскаль үшбұрышын білу керек.



